{
    "date": "0212",
    "dateDisplay": "12 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'ऐसा न हो कि कोई आ जाए ।' यह किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "निश्चयवाचक सर्वनाम",
                "अनिश्चयवाचक सर्वनाम",
                "संबंधवाचक सर्वनाम",
                "प्रश्नवाचक सर्वनाम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अनिश्चयवाचक सर्वनाम"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "बारी-बारी से गाँव के लड़के किसकी निगरानी कर रहे हैं?",
            "options": [
                "दलेइ बाँध की",
                "गाँव की",
                "नदी की",
                "मंदिर की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दलेइ बाँध की"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "जीवनानंद दास की किस शीर्षक कविता को रवींद्रोत्तर युग की श्रेष्ठतम प्रेम कविता की संज्ञा दी गयी है ?",
            "options": [
                "झरा पालक",
                "धूसर पांडुलिपि",
                "वनलता सेन",
                "महापृथिवी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वनलता सेन"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'हमारे जवानों को देखकर दुश्मन भाग गए ।' यह किस वाक्य का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संयुक्त वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "सरल वाक्य",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सरल वाक्य"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'दर्शनीय' शब्द में प्रत्यय क्या है ?",
            "options": [
                "य",
                "नय",
                "नीय",
                "अनीय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "नीय"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "सर्वनाम के कुल कितने भेद होते हैं ?",
            "options": [
                "छह",
                "सात",
                "आठ",
                "नौ"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "छह"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "निम्नलिखित वाक्यों में से कौन मिश्र वाक्य है ?",
            "options": [
                "मैं खाना खा चुका, तब वह आया",
                "पानी बरसा",
                "बिजली चमकती है",
                "हम खा चुके"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "मैं खाना खा चुका, तब वह आया"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "कवि सुमित्रानंदन पंत के अनुसार 'भारतमाता' की कितनी संतानें दरिद्रता और अभाव से ग्रसित हैं ?",
            "options": [
                "तीस करोड़",
                "दस करोड़",
                "बीस करोड़",
                "पच्चीस करोड़"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तीस करोड़"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "निम्नांकित वाक्यों में कौन वाक्य अशुद्ध है ?",
            "options": [
                "आप कहाँ पर रह रहे हैं।",
                "पैदल चलकर आने में देर होना स्वाभाविक था ।",
                "बिना अच्छे वेतन के काम नहीं होगा ।",
                "हमारे प्रदेश की जनता शांत है ।"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "आप कहाँ पर रह रहे हैं।"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'संग्रह' शब्द में उपसर्ग क्या है ?",
            "options": [
                "स",
                "सम्",
                "सं",
                "मंग"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सम्"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "कवि दिनकर किसके लिए 'सिंहासन' खाली करने की बात करते हैं ?",
            "options": [
                "स्त्रियों के लिए",
                "नवयुवकों के लिए",
                "गरीबों के लिए",
                "जनता के लिए"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जनता के लिए"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "कर्ताकारक की विभक्ति चिह्न क्या है ?",
            "options": [
                "से",
                "ने",
                "को",
                "में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ने"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'मेरे बिना तुम प्रभु' शीर्षक कविता किस भाव की है ?",
            "options": [
                "रौद्र",
                "भक्ति",
                "वीर",
                "श्रृंगार"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "भक्ति"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "जो संज्ञा और सर्वनाम की विशेषता बताए, उसे क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "संज्ञा",
                "क्रिया",
                "विशेषण",
                "लिंग"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "विशेषण"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "निम्न में से व्यक्तिवाचक संज्ञा कौन है ?",
            "options": [
                "बहन",
                "मित्रता",
                "घर",
                "दीवाली"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "दीवाली"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "कवि जीवनानंद दास का जन्म कब हुआ था ?",
            "options": [
                "1896 ई० में",
                "1899 ई० में",
                "1897 ई० में",
                "1898 ई० में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1899 ई० में"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'शरणागत' शब्द कौन समास है ?",
            "options": [
                "तत्पुरुष समास",
                "द्वंद्व समास",
                "बहुव्रीहि समास",
                "अव्ययीभाव समास"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष समास"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "व्युत्पत्ति की दृष्टि से शब्द के कितने भेद हैं ?",
            "options": [
                "दो",
                "तीन",
                "चार",
                "पाँच"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "चार"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'अयोध्या के राजा दशरथ के चार पुत्र थे' - कौन पदबंध है ?",
            "options": [
                "विशेषण पदबंध",
                "संज्ञा पदबंध",
                "क्रिया पदबंध",
                "क्रिया विशेषण पदबंध"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संज्ञा पदबंध"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'जगदानंद' शब्द का संधि-विच्छेद निम्न में से कौन है?",
            "options": [
                "जगत् + आनंद",
                "जगदा नंद",
                "जग + दानंद",
                "जगदानंद"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जगत् + आनंद"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "प्रेमघन जी किस युग के महत्वपूर्ण कवि थे ?",
            "options": [
                "द्विवेदी युग के",
                "छायावादी युग के",
                "भारतेन्दु युग के",
                "प्रयोगवादी युग के"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "भारतेन्दु युग के"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'प्रवेश' शब्द कौन लिंग है ?",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुंलिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "पुंलिंग"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'गवैया' शब्द में प्रत्यय क्या है ?",
            "options": [
                "वैया",
                "या",
                "ऐया",
                "वया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "वैया"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "उच्चारण में वायुप्रक्षेप की दृष्टि से व्यंजन के कितने भेद होते हैं?",
            "options": [
                "तीन",
                "चार",
                "एक",
                "दो"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "दो"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन' की रचनाएँ किस नाम से संगृहीत हैं ?",
            "options": [
                "भारत सौभाग्य",
                "प्रेमघन सर्वस्व",
                "प्रयाग रामगमन",
                "जीर्ण जनपद"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रेमघन सर्वस्व"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'दाता' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
            "options": [
                "दाती",
                "दात्री",
                "दातृ",
                "दिति"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "दात्री"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'भ' का उच्चारण-स्थान क्या है ?",
            "options": [
                "कंठ",
                "तालु",
                "ओष्ठ",
                "मूर्द्धा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ओष्ठ"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'निधड़क' शब्द कौन समास है ?",
            "options": [
                "द्विगु समास",
                "अव्ययीभाव समास",
                "बहुव्रीहि समास",
                "द्वंद्व समास"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव समास"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'आ, ई, ऊ' हैं",
            "options": [
                "दीर्घ स्वर",
                "हस्व स्वर",
                "संयुक्त स्वर",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दीर्घ स्वर"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "प्रीतम नन्दकिशोर, जा दिन तें नैननि लग्यो। मन पावन चितचोर, पलक ओट नहीं करि सकौं।। - यह पंक्ति किस कविता से है?",
            "options": [
                "हमारी नींद",
                "स्वदेशी",
                "प्रेम-अयनि श्री राधिका",
                "अक्षर ज्ञान"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रेम-अयनि श्री राधिका"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'माँ ने बच्चे को सुलाया ।' यह किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "करण कारक",
                "अपादान कारक",
                "संबंध कारक",
                "कर्म कारक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कर्म कारक"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'विरहलीला' किनकी रचना है?",
            "options": [
                "घनानंद की",
                "प्रेमघन की",
                "रसखान की",
                "गुरु नानक की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "घनानंद की"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'सेर भर दूध ।' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "गुणवाचक विशेषण",
                "सार्वनामिक विशेषण",
                "प्रविशेषण",
                "परिमाणबोधक विशेषण"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "परिमाणबोधक विशेषण"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'लेखक' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
            "options": [
                "लेखकी",
                "लेखकीत्री",
                "लेखकाइन",
                "लेखिका"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लेखिका"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "सुमित्रानंदन पंत को मानव सौंदर्य ने किस ओर आकृष्ट किया?",
            "options": [
                "अध्यात्मवाद की ओर",
                "संकीर्णता की ओर",
                "अतिवादिता की ओर",
                "समाजवाद की ओर"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "समाजवाद की ओर"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "सुमित्रानंदन पंत किस वाद के कवि हैं?",
            "options": [
                "छायावाद के",
                "प्रयोगवाद के",
                "नकेनवाद के",
                "कैप्सूलवाद के"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "छायावाद के"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'सप्ताह' शब्द का विशेषण क्या होगा ?",
            "options": [
                "सप्ताहिन",
                "सप्ताहु",
                "साप्ताहिक",
                "सप्ताही"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "साप्ताहिक"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "कारक के कितने भेद होते हैं ?",
            "options": [
                "आठ",
                "छह",
                "सात",
                "पाँच"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "आठ"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'याचना करनेवाला' के लिए एक शब्द है",
            "options": [
                "वाचक",
                "आलोच्य",
                "याचक",
                "द्रष्टव्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "याचक"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'शेखर : एक जीवनी' उपन्यास किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "जीवनानंद दास",
                "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय'",
                "रामधारी सिंह दिनकर",
                "रेनर मारिया रिल्के"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय'"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'युगवाणी' किसकी काव्यकृति है?",
            "options": [
                "रामधारी सिंह दिनकर की",
                "अज्ञेय की",
                "सुमित्रानंदन पंत की",
                "कुँवर नारायण की"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सुमित्रानंदन पंत की"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'बीजाक्षर' शीर्षक काव्य संकलन किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "अनामिका",
                "जीवनानंद दास",
                "वीरेन डंगवाल",
                "कुँवर नारायण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अनामिका"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'पेड़ से पत्ते गिरे ।' यह किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संप्रदान कारक का",
                "संबंध कारक का",
                "अधिकरण कारक का",
                "अपादान कारक का"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अपादान कारक का"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'भाग्यवान्' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "भागवानी",
                "भाग्यविनी",
                "भाग्यविन",
                "भाग्यवती"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भाग्यवती"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "कवि रसखान किस राजवंश में उत्पन्न हुए थे ?",
            "options": [
                "मुगल राजवंश में",
                "पठान राजवंश में",
                "क्षत्रिय राजवंश में",
                "लोदी राजवंश में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पठान राजवंश में"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'अयोध्या के राजा दशरथ के चार पुत्र थे'-किस पदबंध का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "विशेषण पदबंध",
                "संज्ञा पदबंध",
                "सर्वनाम पदबंध",
                "क्रिया पदबंध"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संज्ञा पदबंध"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'सिंहासन खाली करो कि जनता है'-किस कविता की पंक्ति है ?",
            "options": [
                "जनतंत्र का जन्म",
                "हिरोशिमा",
                "अक्षर ज्ञान",
                "मेरे बिना तुम प्रभु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जनतंत्र का जन्म"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "निम्नलिखित में अशुद्ध शब्द कौन है ?",
            "options": [
                "प्रशंसा",
                "द्रविभूत",
                "अर्चना",
                "निवृत्ति"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "द्रविभूत"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "गुरु नानक की रचनाओं का संग्रह किसने किया?",
            "options": [
                "मुगल सम्राट बाबर ने",
                "इनके पिता ने",
                "इनकी माता ने",
                "गुरु अर्जुनदेव ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गुरु अर्जुनदेव ने"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "कवि वीरेन डंगवाल के अनुसार जीवन में महत्वपूर्ण क्या है ?",
            "options": [
                "आराम",
                "नींद",
                "घूमना",
                "संघर्ष"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संघर्ष"
        }
    ]
}